\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Segurança do Trabalho}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
I.    Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
 \\
II.   Legislação e normas técnicas
 \\
III.  Organização da área SSST
 \\
IV.   Acidente de trabalho e acidente de trajeto
 \\
V.    Doenças profissionais e doenças do trabalho
 \\
VI.   Comunicação e treinamento
 \\
VII.  Normalização-NRs
 \\
VIII. Riscos profissionais: avaliação e controle
 \\
IX.   Ergonomia
 \\
X.    Outros assuntos em segurança e higiene do trabalho
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
 \\
1.1 Conceitos e definições básicas
 \\
1.2 Acidentes do trabalho
 \\
1.3 Incapacidade temporária, permanente parcial e permanente total
 \\
1.4 Horas/homem trabalhadas
 \\
1.5 Dias perdidos, debitados e computados
 \\
1.6 Coeficiente de frequência
 \\
1.7 Coeficiente de gravidade
 \\
1.8 Estatística
 \\
1.9 Análise de acidentes
 \\
2. Legislação e normas técnicas
 \\
2.1 Legislação Acidentária. Legislação Previdenciária. Legislação Sindical.
 \\
2.2 Hierarquia.
 \\
2.3 Consolidação das Leis do Trabalho.
 \\
2.4 Atribuições do Engenheiro e do Técnico de Segurança do Trabalho.
 \\
2.5 Responsabilidade Profissional, Trabalhista, Civil e Criminal.
 \\
2.6 Portarias Normativas e outros Dispositivos Legais.
 \\
2.7 Normas técnicas Nacionais e Internacionais.
 \\
2.8 Normas Regulamentadoras.
 \\
2.9 Constituição da CIPA e SESMT.
 \\
3. Doenças do Trabalho
 \\
3.1 Conceituação e importância.
 \\
3.2 Relação entre agentes ambientais e doenças do trabalho.
 \\
3.3 Estudo de doenças do trabalho: doenças causadas por agentes físicos, químicos e biológicos.
 \\
3.4 Aspectos epidemiológicos das doenças do trabalho.
 \\
3.5 Agentes tóxicos.
 \\
3.6 Limites de tolerância.
 \\
3.7 Métodos de investigação toxicológica.
 \\
4. Programa de Prevenção de Riscos Ambientais e Mapa de Riscos
 \\
4.1 Programa de Prevenção de Riscos Ambientais.
 \\
4.2 Mapa de Riscos.
 \\
4.3 Programa de controle médico e saúde ocupacional.
 \\
4.4 Normas Regulamentadoras
 \\
5. Fundamentos de Higiene do Trabalho
 \\
5.1 Conceituação de higiene do trabalho
 \\
5.2 Reconhecimento, avaliação e controle dos riscos ambientais
 \\
5.3 Agentes físicos: Ruído, Vibração, Temperaturas extremas, Pressões anormais, Radiações
 \\
5.4 Agentes químicos
 \\
5.5 Agentes biológicos
 \\
5.6 Normas regulamentadoras
 \\
6. Prevenção e Controle de Riscos em Máquinas, Equipamentos e Instalações
 \\
6.1 Riscos das principais atividades laborais.
 \\
6.2 Os riscos e as medidas de controle em Máquinas e Equipamentos.
 \\
6.3 Sistemas de Proteção Coletiva
 \\
6.4 Equipamentos de Proteção Individual.
 \\
6.5 Localização industrial e arranjo físico.
 \\
6.6 Riscos em trabalhos com eletricidade
 \\
7. Primeiros socorros.
 \\
7.1 Noções de fisiologia aplicáveis aos primeiros-socorros.
 \\
7.2 Primeiros socorro de urgência.
 \\
7.3 Material de primeiros socorros.
 \\
7.4 Feridas, queimaduras e hemorragias.
 \\
7.5 Fraturas, torções e luxações.
 \\
7.6 Corpos estranhos nos olhos, nariz e garganta.
 \\
7.7 Intoxicação e envenenamento.
 \\
7.8 Parada respiratória e cardíaca.
 \\
7.9 Respiração artificial e massagem cardíaca.
 \\
7.10 Estados de inconsciência.
 \\
7.11 Transporte de acidentados.
 \\
7.12 Equipes de primeiros socorros.
 \\
8. Prevenção e combate a incêndio
 \\
8.1 Conceito, importância e participação da engenharia de segurança do trabalho na proteção contra incêndios.
 \\
8.2 Legislação e normas brasileiras relativas à proteção contra incêndio.
 \\
8.3 Seguro-incêndio.
 \\
8.4 Programas de proteção contra incêndio.
 \\
8.5 Química e Física do fogo.
 \\
8.6 Produtos de combustão e seus respectivos efeitos.
 \\
8.7 Conceito e avaliação de carga-incêndio.
 \\
8.8 Importância da análise dos processos industriais sob o ponto de vista incêndio.
 \\
8.9 Proteção especial contra incêndio.
 \\
8.10 Sistema de detecção e alarme.
 \\
8.11 Agentes extintores.
 \\
8.12 Sistemas fixos e equipamentos móveis de combate a incêndio.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(open access) Normas Regulamentadoras, Disponível no site do Ministério do Trabalho e Emprego.\url{http://www.mte.gov.br/index.php/seguranca-e-saude-no-trabalho/normatizacao/normas-regulamentadoras}
 \\
KROEMER, K. H. E.; GRANDJEAN, E. Manual de ergonomia: adaptando o trabalho ao homem. Porto Alegre, RS: Bookman, 2005.
 \\
(eBrary) Stranks, Jeremy , Management Guide Health Safety at Work (8th Edition), Kogan Page Ltd Ed.,2005.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(eBrary) Committee to Assess Training Needs for Occupational Safety and Health Personnel in the United States Board on Health Sciences Staff , Safe Work in the 21st Century: Education and Training Needs for the Next Decade's Occupational Safety and Health Personnel, National Academies Press, 2000.
 \\
(eBrary) Vasconcellos, Luiz Carlos Fadel de Ribeiro, Fátima Sueli Neto , Investigação epidemiológica e intervenção sanitária em saúde do trabalhador: o planejamento segundo bases operacionais, Cadernos de Saúde Pública - Escola Nacional de Saúde Pública, Fundação Oswaldo Cruz, 2005.
 \\
(eBrary) James, Phil , Health and Safety at Work and its Relevance to Employment Relations Research, Emerald Group Publishing Ltd, 2006.
 \\
(eBrary) Hernberg, SvenCampins Martí, Magda RosselloUrgel, José, Introducción a la epidemiología ocupacional,Ediciones Díaz de Santos, 2007.
 \\
(eBrary) HenaoRobledo, Fernando ,Salud ocupacional: conceptos básicos (2a. ed.), Ecoe Ediciones, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Disciplina sem pre-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

